<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="to_html.xsl" type="text/xsl"?>

<randonnee>
    <nom>Le Layens depuis Osse-en-Aspe.</nom>
    <bandeau>
        <circuit>Pas de circuit</circuit>
        <image nom="top" src="documents/images/50.jpg" />
    </bandeau>
    <situation>Vallée d'Aspe, Bassin de Bedous.</situation>
    <introduction>
        Les crêtes du Layens dans un ample paysage pastoral
        offrent des vues variées sur les montagnes d'Aspe. Des
        lointains basques parsemés de fermes blanches et
        par-dessus les arêtes d'Ossau jusqu'en Bigorre, c'est une
        marche facile qui peut intéresser les randonneurs débutants
        et autres amoureux des grands espaces
    </introduction>
    <description>
        Le bassin de Bedous est remarquable. Ample, verdoyant,
        pastoral, sept villages en composent le fond et créent une
        harmonie unique qui rend la vallée d'Aspe si attachante. Il
        est fermé à l'ouest par un chaînon d'altitude peu élevé qui
        relie le pic d'Oueillarisse au Layens. L'échancrure des cols
        de Bergout et d'Hourataté sert de passage vers la vallée de
        Lourdios et la profonde forêt d'Issaux. Le chemin remonte
        un long épaulement herbeux qui démarre presque dans le
        village d'Osse en Aspe et offre tout le long de l'itinéraire une
        vue dégagée sur le Pic d'Anie et les arres de Camplong. La
        traversée de multiples ruines autour des cabanes d'Arres
        témoigne de l'intense activité pastorale qui régnait sur ces
        pentes gazonnées.
    </description>
    <etapes>
        <etape>
            <id>1</id>
            <titre>La ferme Capdevielle</titre>
            <loc>
                <latitude>43.0129947</latitude>
                <longitude>-0.6137323</longitude>
            </loc>
            <distance>1485m</distance>
            <temps>00h45</temps>
            <description>
                (Alt. 710 m). 500 m en aval de la ferme Capdevielle, démarrer
                au niveau d'un vieux panneau (tour du...), en direction de l'est.
                Une petite sente marquée remonte le talus de la route. La
                suivre sur une quarantaine de mètres de dénivelé par un vague
                sentier encombré de ronces et de prunelliers hirsutes en
                direction du nord dans un enchevêtrement de sentes
                d'animaux. Au bout de 10 minutes, revenez après un virage
                vers le sud en direction d'un bois de chêne. Une traversée à
                flanc toujours dans un enchevêtrement de ronces abrasives,
                conduit à l'entrée du bois où le sentier devient d'un coup plus
                large, plus clair et plus facile, comme il est proposé sur la carte
                IGN. (0h20) Remonter jusqu'à revenir presque à l'aplomb de la
                ferme Capdevielle (balise jaune et rouge sur un arbre). Le
                sentier conduit à la sortie du bois pour s'élancer sur les flancs
                sud du Layens. La progression devient agréable, le rythme de
                la marche magnifique au-dessus du formidable bassin de
                Bedous. Quelques chênes isolés et parsemés indiquent la limite
                supérieure de ce type d'arbres.
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>2</id>
            <titre>Les ruines de la cabane du Layens</titre>
            <loc>
                <latitude>43.017631</latitude>
                <longitude>-0.631750</longitude>
            </loc>
            <distance>1210m</distance>
            <temps>00h30</temps>
            <description>
                (Alt. 1000 m). Le chemin, en quelques virages, conduit aux
                ruines d'une cabane sous un frêne isolé (1010 m). Abreuvoir.
                Poursuivre au-dessus facilement en gagnant de l'altitude
                jusqu'à venir buter sur une clôture de fil électrique à l'aplomb
                d'un abrupt impressionnant. Contourner cet obstacle par des
                zigzags faciles jusqu'au point 1245 m indiqué sur la carte.
                (1h15 du départ)
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>3</id>
            <titre>La cabane d'Arrés</titre>
            <loc>
                <latitude>43.016564</latitude>
                <longitude>-0.637820</longitude>
            </loc>
            <distance>965m</distance>
            <temps>00h25</temps>
            <description>
                (1h30) Une traversée facile en courbes de niveau conduit à la
                première cabane détruite d'Arrés au toit de tôle dans un lapiaz
                affleurant. L'abondance de ruines d'enclos de pierres traduit
                l'importance de ces estives. Contourner par le nord et rejoindre
                la deuxième cabane d'Arrés en bien meilleur état dans un
                paysage tourmenté.
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>4</id>
            <titre>Soum de Lastutas</titre>
            <loc>
                <latitude>43.020848</latitude>
                <longitude>-0.645393</longitude>
            </loc>
            <distance>544m</distance>
            <temps>00h35</temps>
            <description>
                Un abreuvoir indique le point de départ de la montée vers le
                nord dans les contreforts du Soum de Lastutas sur les pentes
                faciles dans lesquelles on effectue des virages pour s'élever en
                écharpe jusqu'au....
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>5</id>
            <titre>Le col d'Houssa</titre>
            <loc>
                <latitude>43.021052</latitude>
                <longitude>-0.638052</longitude>
            </loc>
            <distance>905m</distance>
            <temps>00h20</temps>
            <description>
                ... col d'Houssa à 1503 m. Une crête facile vers l'ouest dans
                des pentes herbeuses au milieu des genévriers étalés conduit
                à un collet anonyme (1550 m) au pied du dernier ressaut du
                Layens que l'on franchit facilement. Nous appellerons le collet
                du nom du sommet le plus proche à l'est : col de Lastutas.
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>6</id>
            <titre>Sommet du Layens</titre>
            <loc>
                <latitude>43.025064</latitude>
                <longitude>-0.655413</longitude>
            </loc>
            <distance>770m</distance>
            <temps>00h25</temps>
            <description>
                Parvenez au sommet dominé par un pylône métallique de 2
                mètres (en cas d'orage ne restez pas là !). Belvédère immense
                sur le Pic du midi de Bigorre, le Gabizos, le Ger, Sesques,
                Bisaurin, Anie, Orhy et la plaine de Pau.
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>7</id>
            <titre>Versant sud du Layens</titre>
            <loc>
                <latitude>43.024804</latitude>
                <longitude>-0.655510</longitude>
            </loc>
            <distance>745m</distance>
            <temps>00h30</temps>
            <description>
                Retour : Du sommet, plonger plein sud dans des pentes
                herbeuses peu raides d'environ 200 mètres vers un ensemble
                de cabanes aux toits de tôles posé au bord de la piste qui
                monte du col de Bergout vers la cabane de Ligarce.
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>8</id>
            <titre>La cabane de Ligarce</titre>
            <loc>
                <latitude>43.018814</latitude>
                <longitude>-0.653864</longitude>
            </loc>
            <distance>670m</distance>
            <temps>00h30</temps>
            <description>
                Prendre cette piste vers l'est et passer au-dessus de la cabane
            </description>
        </etape>
        <etape>
            <id>9</id>
            <titre>Cabane du Layens</titre>
            <loc>
                <latitude>43.017631</latitude>
                <longitude>-0.631750</longitude>
            </loc>
            <distance>4380m</distance>
            <temps>01h00</temps>
            <description>
                ...puis d'une autre sans nom sur la carte IGN, moderne et
                refaite à neuf, pour rejoindre le chemin au grand abreuvoir de
                ce matin au-dessus de la cabane d'Arres. Depuis ce point, le
                retour s'effectue par le même chemin que ce matin dans les
                pelouses puis les ruines de la cabane du Layens en 1h00
                jusqu'à la voiture. La totalité de la boucle s'effectue en 5h00.
            </description>
        </etape>
    </etapes>
    <ftechnique>
        <information>
            Office de Tourisme de Bedous : 05 59 34 71
            48. Pensez à téléphoner à la météo : 08 92 68 02 + (N°
            département : 64)
        </information>
        <recommandations>
            La description de cet itinéraire suit à
            peu de chose près le tracé en pointillé fin de la carte Top 25
            IGN. Ce départ est plus encombré de végétation que celui
            décrit par G. Véron (guide Randonnées choisies en Béarn) qui
            démarre derrière la ferme Capdevielle mais nettement plus
            facile à trouver. Eviter de pratiquer cette randonnée l'hiver ou
            en présence de neige. De même, ne s'engager que par temps
            clair quand l'orientation est facile.
        </recommandations>
        <difficulte>
            RANDO FACILE
        </difficulte>
        <epoque>
            PRINTEMPS ETE AUTOMNE
        </epoque>
        <denivele>915m</denivele>
        <longueur>11674m</longueur>
        <altitude>
            <depart>710m</depart>
            <arrivee>1625m</arrivee>
            <max>1625m</max>
        </altitude>
        <temps>05:00:00 h</temps>
        <lieu>
            <depart>Parking du Layens</depart>
            <arrivee>Parking du Layens</arrivee>
        </lieu>
        <commune>
            <depart>Osse-en-Aspe</depart>
            <arrivee>Osse-en-Aspe</arrivee>
        </commune>
    </ftechnique>
    <finformation>
        <carte>OLORON-STE-MARIE</carte>
        <carroyage>1546OT</carroyage>
        <nom>IGN TOP25</nom>
        <acces>
            Rejoindre Osse-en-Aspe par la N134 et sa
            déviation qui relie la D237. A l'entrée du village, au niveau du
            panneau d'Osse, prendre à droite direction Ipère, Pimparela,
            Camping. 250 m plus loin, laisser à un croisement le village à
            gauche (panneau multiservices) et prendre à droite en direction
            du camping municipal, Ipère, Pimparela (panneaux) ; se
            présente alors une nouvelle fourche au niveau du camping,
            laisser la direction d'Osse à gauche et prendre alors à droite
            vers le nord. Parcourir 2 km, un nouveau croisement se
            présente où on laisse la direction Pimparela, Ipère (panneau,
            abreuvoir, table de pique-nique) à droite pour se diriger vers la
            gauche (panneau : Prodouqui, Cousteil). 2 km plus loin, laisser
            Cousteil à gauche à une fourche et poursuivre vers Prodouqui ;
            une large épingle vous ramène en direction du sud où après
            150 m on croise un chemin montant d'Osse (panneau brisé :
            tour du ...) en direction du Layens.
            PARKING : Laisser la voiture à gauche dans l'herbe au niveau
            du petit bois, 50 m en amont du panneau précédemment cité.
        </acces>
        <parking></parking>
        <type>
            <parcours>BOUCLE</parcours>
            <chemin>CHEMIN DE TERRE; SENTIER BALISE</chemin>
            <terrain>PENTE D'HERBE</terrain>
        </type>
        <materiel>
            Chaussures de marche avec semelle en relief,
            emporter des vêtements chauds et une veste imperméable, le
            temps en montagne peut changer rapidement. N'oubliez pas
            des vivres et de l'eau. Respecter les cabanes de berger et les
            clôtures (pensez à les fermer).
        </materiel>
    </finformation>
</randonnee>
